---
title: Non-conformité
---

# Non-conformité

Une non-conformité est une observation qui peut être déposée par toute personne dans l'organisation pour constater le non-respect d'une procédure spécifique

Une fois les procédures qualité définies, l'objectif d'une organisation axée sur la qualité est de s'assurer qu'elles sont respectées. Cela garantit une qualité et des paramètres constants selon les attentes du client. Si ces procédures ne sont pas suivies, une observation est enregistrée via une Non Conformité ou appelée NC dans les systèmes qualité.

Dans Dokos, vous pouvez créer une non-conformité en sélectionnant la procédure qualité par rapport à laquelle elle a été observée, maintenir son statut et enregistrer les actions correctives et préventives.

---

Pour accéder à **la liste Non-conformité**, allez sur :

> Accueil > Qualité > Revue et actions > **Non-conformité**

![liste_non_conformité.png](/content/qualite/non-conformance/liste_non_conformité.png)

## 1. Prérequis avant utilisation

1. **[Procédure de qualité](/dokos/qualite/procedure-de-qualite)**

## 2. Comment créer une non-conformité ?

1. Allez dans la liste non conformité, cliquez sur **:heavy_plus_sign:Ajouter Non-conformité**
2. Indiquez le sujet
3. Sélectionner la **procédure**
4. Enregistrez les **détails**
5. Enregistrer les **actions correctives** / **préventives** le cas échéant
6. État de mise à jour
7. **Enregistrer**

![détail_non_conformité.png](/content/qualite/non-conformance/détail_non_conformité.png)

## 3. Caractértistiques

### 3.1 Détails

Dans la section des détails, indiquez tous les élements nécessaire pour détailler la non-conformité.

![détails.png](/content/qualite/non-conformance/détails.png)

### 3.2 Action corrective

Une action corrective est une action visant à éliminer une faiblesse détectée dans le système ou la cause d'une non-conformité pour éviter qu'elle ne se reproduise. L'action corrective est une action réactive

Comme une non-conformité peut avoir plusieurs causes, il est parfois nécessaire de combiner plusieurs actions afin d'éliminer la source de l'erreur.

![action_corrective.png](/content/qualite/non-conformance/action_corrective.png)

### 3.3 Action préventive

Une action préventive est une action visant à éliminer une faiblesse présumée du système ou la cause d'une non-conformité potentielle ou d'une autre situation indésirable potentielle afin d'empêcher son apparition. L'action préventive est une démarche proactive de recherche d'opportunités d'améliorations.

L'objectif initial de l'action préventive est d'éviter l'apparition d'une non-conformité, mais elle comprend généralement aussi l'amélioration de l'efficacité du système. Elle peut être purement technique en améliorant le produit ou le service ou organisationnelle en améliorant le système.

![action_préventive.png](/content/qualite/non-conformance/action_préventive.png)